英紀錄片49年跟拍同一群人 導演結論：窮人幾乎不可能翻身

貧窮到底有無可能翻轉？如果你對答案抱持正面積極的態度，那這部由英國BBC從1964年起拍攝的紀錄片，可能要讓你對這個社會感到失望了，因為它用了49年的拍攝時間，最後卻只能告訴我們一個殘酷的事實－階級只能複製，幾無翻轉的可能。

導演邁克爾•艾普特（Michael Apted），於1964年開始拍攝《7 Up》系列紀錄片，採訪來自英國14個不同階層的7歲孩童，有的是上層社會的孩子，有的來自於孤兒院。此後每隔7年時間，艾普特都會重新採訪當年的這些孩子，傾聽他們的現況、聊聊他們的夢想。

就這樣從7歲童言童語暢談「我的志願」開始，之後的14歲，21歲，28歲，35歲，42歲，49歲，導演跟著這群孩子歷經青春期、戀愛、工作、結婚等種種階段。

2012年BBC完成了最後一個7年（56歲）的拍攝，短短三集150分鐘，濃縮了14個孩子56年的人生，最後紀錄片以《56UP》為名，做為終結。在這14個案例中，有的人事業與家庭兩得意，有的人卻成了無家可歸的流浪漢。

身為一個上層階級的孩子，就讀私立學校的小孩Andrew和John，已經每日在看《金融報》或者《觀察家》了，他知道自己會上哪個高級中學，知道自己會進入牛津大學，並預測畢業後會成為著名律師等大人物。而49年過去之後，他們確實從牛津畢業，成了知名律師，承接上一輩過著優渥生活。並且他們的下一代，也將重複他們的人生，不斷不斷地循環。

而另一邊，出生自貧民窟的孩子，在言語中幾乎沒有夢想，眼前最大的希望就是看著爸爸能夠吃飽，長大後只要到附近超市上班就可以了，至於孤兒院的孩子，甚至連明天會怎樣都不確定。這些個來自社會底層階級的孩子，49年後，許多人已當上爺爺奶奶，而他們的孩子與孫子，也極少能夠上大學，只能做著普通服務性的工作，並經常性地伴隨著失業。

【49年來，只有一人翻轉】
農人的兒子 Nick，是唯一從中產階級晉升上層階級的人，他從牛津物理系畢業後，28歲移民美國，到威斯康辛大學研究核物理，最後順利成為大學教授，成功獲得自己想要過的日子；而另外一人Neil則是另一種翻轉，原本家庭條件很好的Neil，最終卻淪為流浪漢，不過這也可能來自於Neil本身心理疾病對他造成的影響（直到56歲的紀錄片中他才承認）。

49年過去，富人還是富人，窮人仍是窮人，而他們的孩子也正步上那條無限循環的道路。人生7年又7年，一次又一次輪迴，最後導演的一句話，能夠點出整部片的核心所在：「看到一個孩子7歲的樣子，就能夠刻畫出他們長大的樣子。這彷彿是英國的未來。」

不過此紀錄片也遭受批評，有人認為節目拍攝的7天，根本不足以呈現49年的生活，導演刻意挑出「重要的」部分，或他認為「有意義」的片段，並用巧妙的剪輯暗示導演早已預設的答案。

Source:

窮撚生仔正...

好正

我覺得父母觀念比家庭有無錢更重要，更影響孩子從小到大接觸嘅思想同事物。當然，如果窮到好極端，連飯都無得食就真係好難翻身。

同意
我諗呢個都係個loop既其中一個原因
窮人父母既見識同視野同有錢人唔同，影響到孩子既思想

蘇聯都有拍，由1990年開始每七年拍一次
不過全部都係窮撚

零和遊戲黎
你番身
就有人仆街

流浪漢睇返段片一定充滿悔恨

lm

貧窮家庭嘅小朋友大多數IQ唔高 因為係貧窮環境造成的持續性壓力妨礙大腦發育

駛乜煩 生個女做有錢人隻雞就得

不過段片有個西伯利亞孤兒, 因為好多人同情佢, 所以最後畀人接左去美國領養
如果唔係個結局應該都好慘下

無料嘅人要發達就要做呢啲出賣良知嘅工

香港拍我估會咁
窮撚1,
7up住公屋 21up住公屋 35up同老母住公屋 56up毒撚中老住公屋

窮撚2
7up住公屋,14up住居屋,21up買私樓,35up金融風暴破產拿綜援,56up變左窮中老住公屋

窮撚3
7up徙置區,14up住公屋,21up同老婆申請公屋,35up同老婆仔女迫埋住公屋,56up變左富戶俾房署趕走左租私樓

窮撚4(勵志)
7up住木屋,14up住廉租屋,21up大學畢業成為專業人士住私樓,再35up炒樓發達,42up做埋功能組別議員,56轉行做局長奶共繼續發達

中產(勵志)
老豆做黑警小康之家，21up讀唔成大學去英國讀,28up陷家移民英國,35up做左十大傑青,42up奶共成為特區籌委,49up做行政會議成員,56up盡備參選特首

其實窮富人分別在於修養同自信
Iq 分別反而冇想像中咁大

其實都正常十四有一上一下，世永久窮撚最多

窮撚生仔真係正仆街 唔好話個導演有心抽重點部份 就算每日咁拍足幾廿年最後都係咁

外國都咁，香港....

窮撚最忌有自信，同毒撚一樣

留名

有冇片睇

感覺上唔洗還學費同供樓已經贏左

資本主義遺產承繼嘅缺點
有遺產稅都仲好少少
香港06年都 cancel 左

仲有心理壓力同自卑感自豪感個啲

Sad but true
窮人真係好難向上流
身邊有太多類似例子

講真
遇到窮撚父母
拿拿臨自殺趕尾班車投胎仲好
浪費時間磨呢隻人生online只會越磨越痛苦

窮人煩既野好多
做同樣既事面對既困難一定大過富人

係咪抄英國紀錄片個idea
但段片入面畀人訪問既, 貧富差距都唔係好大, 反而可能係民族差距大d

下 拍一年就冇左啦 1991 倒台喇

之前ming仔個po仲有好多巴打話努力就得架

蘇聯冇左, 啲人唔會冇左架嘛

what name?

any keyword for googling?

好合理
由7歲開始有錢仔就不斷上興趣班
窮撚就落公園尻坐
升到中學
有錢仔九成已已經入咗名校
不斷上補習班
升到名牌大學的機會又大好多
去到呢個時候
基本上都決定左之後條路

上面貼左

我覺得個實驗結果有一個上游到已經係高於預期

其實都係中產再升一級
即係本身都有D家底

窮人上流既唯一機會只係俾人地努力好多好多倍

Hey i’m here

Old news

咁既心態已經決定你係窮撚
你既心態係安於現狀，但有錢人可能好撚進取，諗下點樣再搵多，而且會付諸實行，唔係得個諗字

你必須非常努力，才能看起來毫不費力

窮人生仔正仆街
柒矮基因要淘汰

出生在蘇聯 (Born in USSR)
可惜冇跟蹤烏克蘭細路

其實只係由中下變中上
大學prof 講到尾都唔可以講做上流富戶

華人先係噉
鬼佬唔會留錢畀個仔

農夫係外國可以係中產
你諗下香港點撚樣先叫中產

離地撚：佢地唔夠努力

點解講到咁難向上流？

講下香港人

普通人，唔係叻仔個堆，用一年勤力讀既，無可能唔夠分入nursing /engine科 。 語文底好啲可入物治個類

出黎兩，三萬蚊。 唔好咁大想頭生仔，配埋條女又搵兩萬 都幾夠洗下。

再唔係直頭考紀律部隊，公務員
又搵兩三皮野

我直頭覺得香港係太易玩，太多出路

唉 窮人點解會窮 好大程度係因為佢地既惡習/劣根性 佢地教出黎既細路又唔排除學到佢地既思想
因為係佢地教出黎 咁樣就只會不斷係咁loop
視野同良好習慣唔係用錢就可以換到番黎
個人有水平自然識既朋友/做既事都有質素啲

香港俾你讀到大學做到律師醫生
都係要住納米樓

美國紐約哥倫比亞大學的神經科學家Kimberly Noble和加州洛杉磯兒童醫院的Elizabeth Sowell 等人進行了一項大規模研究，他們為全美各地的1,099位3至20歲的兒童、青少年進行了核磁共振腦造影(MRI)，並且排除了遺傳和種族的因素。他們發現，家庭年收入低於25,000美元家庭的兒童，比起家庭年收入超過150,000美元的兒童，少了百分之六的大腦表面積。父母的教育程度也有影響，只有高中教育程度的父母，孩子的腦表面積比大學畢業的父母的孩子少了百分之三。

他們還發現，對於貧窮家庭而言，年收入少個幾千美元，就會對大腦語言及決策的區域造成顯著影響。而且這些兒童的閱讀和記憶能力也隨著父母的收入降低而下降。對富裕家庭而言，收入的差異對大腦發育的影響就極為微小。不過這個研究並不意味著，這些兒童未來的能力是注定的。他們的研究結果發表於《自然神經科學》(Nature Neuroscience)。

原學術論文：Noble, K. G. et al. Family income, parental education and brain structure in children and adolescents. Nature Neurosci. (2015).

搵兩三皮係香港算向上流到咩

搵兩三皮野，樓都買唔到仲夠膽話自己上游咗

勤能補拙

唔聰明唔緊要 好多工種唔需要高智商

住都無得住叫向上游, 你搵兩三萬果時樓價又升咗幾多?

最好世界大戰重新洗牌

餓唔死咁囉

搵兩三皮叫上游咁半個香港都上游啦

你係咪覺得搵兩三皮叫上流

屌咩 由貧賤到衣食無憂算唔算上流呀

搵個住嘅地方都憂死你喇

英國個社會流動性真係好低，唔單止貧富差距，仲有男女分野都好大

相反香港真係好好多

個fd 2公婆上一代都公屋戶
個小朋友出世3個人屈係間公屋房，全屋9個人住
真係睇唔到佢將來

兩三皮就衣食無憂 你瞓街？

睇黎拎綜緩都可以係上游
衣食無憂

Sad but true

人地講緊社會階級呀
社會階級唔係(單純)用錢定義
on 9仔

窮咪訓你老母間公屋囉

本身有樓咪似我痴老豆老母住囉 咁都要教

如果獨生，老豆老母有公屋
基本上努力讀書已經夠上一級

興趣班影響唔係最重要
父母思想係最重要

咁起碼英國應該有d普通家庭
個仔去左踢波
都翻到身啦
好似碧咸咁
所以大家要努力

如果佢觀念係好嘅自己本身就唔會窮啦
窮人父母最多就係啲養兒防老嘅鳩野

舊聞

間接印證馬克思嘅鬥爭理論
一拳打去你個面 話俾你知能夠向上爬嘅 只有出世出得好已經贏左一大半 窮人翻身已經無呢支歌唱

無錯，打舖FIFA練下波先

好灰...
我已經見到自己繼續窮落去既未來

仲有返屋企就私補英文 大d可能學埋拉丁文
窮人細路返到屋企係幫手做家務
個師奶老母既朋友仲要讚佢乖 識幫手
師奶老母就屌佢手腳慢 讀書廢
有錢細路就唔駛做呢d野 大把自由時間

如果你真心覺得咁算向上游左
你真係印證左篇文寫既野

而另一邊，出生自貧民窟的孩子，在言語中幾乎沒有夢想，眼前最大的希望就是看著爸爸能夠吃飽

Engineering 開始沉了，得少數人入到Client 唔驚冇Job被炒。Consultant/Contractor 冇Job就會炒人，唔會白養你。前者OT到死，後者落地盤日曬雨淋被人叫地盤佬

因為人本身生出來就唔平等所以只要人類存在不平等階級都會一直存在，話可以消除階級既一係就係智障一係就係左派

套片入面tony係一個樂觀既象徵，雖然佢好窮，但係佢咩都肯試，由細細個已經好想做驕師既佢，到大個知道自己做唔掂，轉左幾份工作，又去演戲又剩，到最後去左揸的士，問返佢都話係驕馬個陣最風光，但係佢不斷尋求突破，到最後雖然係窮，但係心中富有，我覺得佢已經贏曬。

有個係大個去左斬豬，28個年問佢係咪會繼續做落去佢話應該唔會，點知一做做左八年，佢同tony唔同，佢有想過去做，但係冇實行到，缺少左一種衝動，到最後認命，但係我都佩服佢對平淡既態度，佢俾任何人都行左一條不問世事既路。

Neil係一個典型憤世嫉俗既人，佢對社會既失望係細個就顯露出黎，同你地一樣覺得窮撚一世窮撚，佢條路真係關關難過關關過，佢對做人到對自己負責既路好值得參考。

另外個三個女仔都過得唔錯，個導演都話最錯係無搵多啲女仔拍。

我想講既係因為套野係每七年紀錄，入面佢地經歷既人生唔係表面睇咁風光，一個人由窮撚翻身第一係睇社會，第二係睇價值觀，錢永遠唔會搵夠，搵夠錢你既問題都仲係到，能力越大責任越大，你越有錢要承受既壓力都越多，而做人就係要經歷不過磨練去令自己自覺咩先係知足常樂，不停逃避只會令你覺得自己咩都冇，想要更多，7up正正就係一套片同你講人生無常，為自己尚有既野感到感恩，並以自己有既能力去感受每分每秒。

殘字link，有興趣可以睇下

去一d急速發展既地方就有可能
不過而家唔洗諗了

同豬無分別叫無憂
佢本身有樓梗係口響
公屋撚搵兩三萬咪交幾倍租 屋企又無人儲過錢 又供唔起居屋
屌佢老味衣食無憂都講得出

我相信窮人想翻身，出賣自己同良知係最快同最好嘅方法，例如奶共。基本上香港有錢嘅中年，有邊個唔係奶共，再睇下出面post 2000蚊一日去遊行都咁多人去，就知道只要出賣良知，錢根本好容易搵。

自古以來有志氣有理想嘅窮撚只會越嚟越窮

有風骨重要啲不過唔會生

有錢佬奶共既威力同貢獻大過窮人
窮撚奶共 頂盡鳩蓉之流
有錢佬奶共 有人大政協之類

有錢人諗既野本來就唔同

華人基因仲要衰多一樣野就係明明係窮撚都要學扮上流

日日諗辦法點樣去裝身哂命都唔諗下點樣去搵錢發達

窮人唔該唔好再生 特別係又窮又要生幾件嗰啲真係制造悲劇 （仲要重男輕女先夠哂仆街）
窮人包括其後代只會係有錢人既奴隸

一啲港男又窮又廢 本應俾社會自然淘汰
但又唔甘心冇私家閪屌 就上大陸娶隻大陸雞（窮鄉僻壤地方）落黎 跟手又生幾件
好心班窮撚咪日日諗住屌閪制造悲劇啦

太窮真係唔好生

窮人奶共唔會變政協但至少生活無憂先
睇下有好多藝人係香港做四五線無人識可能搵埋都唔夠生活
但係返大陸做即刻多人識有錢收有工開
唔係叫你做首富但至少翻到身，身光頸靚先

其實香港有個工人 d細路仔嘅英文已經勁人好多

收入係高，但唔等於上到上流社會喎，咪又係mk一個

有一對窮人思想的父母…

自殺最大的誘因，就是有一對窮人思想的父母，而非學業問題

正路 早排睇個post港大入面大半學生都係中產出生...
窮人先天資源已經唔夠 有錢d讀唔成書送哂出外國讀... 出黎社會做靠老豆老母關係 在大firm做intern 窮撚隨在7仔,M記做PT搵錢交學費

窮人本身係上唔到上流啦，根本大家文化唔同。但係你連錢都無，扮上流嘅機會都無。做上流人一定要幾代後先做到，前幾代只能搵錢俾後人希望有左錢後可以改變後人思想

見過好撚多喺香港一定入唔到大學既人走去外國讀 返黎入大公司 香港公開試考1X分死去外國考個試返黎NON-JU入HKU LAW又有
窮撚真係咪再生仔 點都係唔夠中產或以上既人鬥

第一批有錢人邊到嚟？咪醒，聰明個堆，識玩遊戲，識加規則落個遊戲嚟保障自己個堆，咪發達囉。
咁姐係窮人基因係相對地蠢個批人，既然蠢，憑乜向上遊？
成日以為自己同班有錢一樣咁醒，係咁醒你同佢地一樣咁有錢啦

唔好話咩做上流/發大達 窮撚本身要上到中產(睇閣下定義)都唔易啦 上到位本身都要超努力

有時真係眼界嘅問題。見到部分連登仔一講起三大就淨係識話讀完咪一樣買唔到樓，有錢使鬼讀大學，有父幹仲唔日日屌閪等等，都知呢部分人就算中咗六合彩頭獎都唔會上到上流社會，隨時享受幾年就敗哂啲錢

見過啲細個窮但後尾變中產嘅人，眼界真係好唔同

Lm

好多連登仔覺得做aco已經係社會中上
畢左業後，未來十年壓到個人工低過萬二去排公屋

依d咪窮人思維
好似公屋班廢老咁，靠生果金維生，過時過節拎下蛇齋餅，一個月飲一次茶已經覺得生活無憂

你問讀medic個d 成班都係得一兩個住公屋

其餘住私樓

【49年來，只有一人翻轉】

呢個就係窮人的渴望, 窮人的寄托

窮人生仔...

窮人成日用萬中無一的例子來精神, 希望下一代是天材, 令到佢地陷家階級改變

讀hku果班好多都唔止住私樓
仲有樓收租
香港多窮人，但其實都唔少有錢人

雖然係！ 但最終能否改變發圍都係睇自己。
同埋，屋企有錢而又可以帶到比下一代o既，主要都係教育到位，大多見到父幹母幹的人好幸福，但見唔到的如父母未死就敗哂副身家的一樣大有人在。

代代都有窮人，自己係過來人，中間經歷係幾咁痛苦先突到圍，只有過來人才會明白

唔係得你有經歷有痛苦，突唔到圍就代表人地唔明白？

平心而論，如果窮人真係發憤既，可以肯定個生活一定會比唔發憤好，但都好難稱得上「發圍」
唔講果d送層樓/俾首期子女結婚果d
中層父母教育水平已經差好遠
大家成日以為有錢人仔女都係好食懶做，唔識做野
但我自己既觀察就係有錢人仔女既野心通常仲大過窮撚你憑咩去贏？

總結就係窮撚變富豪=中六合彩加本身係天才既機率

你都on99
食得飽同衣食無憂兩回事

由貧賤去到生活質素有保證都唔叫上流左

咁你想一步登天？

財富好多時係幾代人累積

JK 羅琳都係

之前唔知舊登定連登 post 過
有條友仲出嚟話所要努力讀書
個實驗結論根本唔係咁

屌你老母啦 對事ok?
你想晒你層私樓就去第到
學你講，its nth special

佢話住係問題

咁我咪話 本身窮既 咪跟老母住公屋

本身有米既 咪痴老母住

根本住唔係一個問題

想要住得好啲先係問題

做唔到，就唔好咁大想頭 學人買樓

你首期筆錢夠你食好啲，去旅行
俾起窮 係兩回事

有錢人仔女
- 唔駛煩錢銀既野，冇呢方面既壓力，要乜通常都會有乜
- 學習環境好，有自己房溫書，有錢補習，就算係係讀唔到，屋企俾錢去外國又一條好漢
- 屋企識得有錢人多，機會都多，世叔伯幫手搵工，介紹生意，工作發展so easy
- 有錢容乜易溝女，要煩架咩？

窮人仔女
- 憂柴憂米，要乜都要自己打工搵錢買，學費都俾唔起個啲更加要半工讀，讀書時間少人一截
- 學習環境唔好，屋企細又嘈，要清靜咪去排自修室，冇乜錢補習，香港讀唔到大學？係咁先
- 搵工做野乜都靠自己
- 溝女？養得掂自己先好講

呢度得你一個係咁諗
咁你覺得自己係向上游左咪得囉

英國農夫算中產

你覺得窮既一定會有公屋住？

所以咪諗住靠生仔脫貧喇傻屄

有著啲垃圾基因可以勁得去邊

就算咁好彩有天資都俾你啲垃圾parenting搞死喇

搵兩三萬都叫上游咗？除非本身住私樓 屋企又得你一粒仔成副身家比哂你啦
如果唔係都只係出街食野唔洗點睇價錢 每年去兩次旅行
如果走去供樓就更加乜都要慳住洗

岩
窮撚窮閪咪撚日日叫春話冇女冇仔
鳩痕閪痕唔該打飛機死去叫雞叫鴨咪撚拍拖結婚生仔
基因差條件差就應該自然淘汰

平心而論就一定唔可以叫上游，一樣唔夠有錢仔玩，係叫好過原本唔努力搵萬幾咁

我只係覺咁樣係窮人角度係脫貧左
你覺得要搵幾十m先叫上游你咪繼續

香港有一個好勵志
7up住公屋 14up食煙燒撚左個山頭 21up變左傑青 生命鬥士 28up日日靠當年單野周圍講賺錢 結埋婚生埋仔

如果本身屋企有錢既又點叫向上游
都冇進步到

我覺得起碼可以結婚搬出去住先可以叫正常生活
你果種生活模式做唔到

講清楚啲啦我
你搵兩三萬加埋老婆共五萬跟本就唔合資格住公屋，住私樓又買唔起，咁點向上游？

如果本身老豆有樓既即係屋企有返個錢
搵兩三萬就唔叫進步左啦
咁點算向上游

上流嚟講幾十m其實唔算多

上流同中產最大分別係﹐中產依然係手停口停﹐而上流最起碼可以唔駛吓吓要打住份工之餘﹐隨時可以搵幾百萬同幾年無薪時間出嚟發展佢覺得好有潛力既事

多餘啦，有遺產稅會好d 咩

香港條路簡單得多，去做黑警就翻身了

窮人永遠唔知有錢人係點解有錢 過咩生活

窮唔係問題
最緊要識教
窮人對下一代灌輸既思想先係世代貧窮既根原
所以暴富過唔到三代
但大家族可以講緊幾百年歷史
(當然關係網係另一個重要原因)

果然係9up王

窮係原罪

你睇真d
本身中產

窮撚家庭最大問題係無資源同時間培養小朋友
同埋 會令到下一代眼界又細又窄
曾經我以為互聯網可以打破呢種不平衡 但電腦vs親身體驗係無得比
睇一萬次google map 都唔及親身去旅行
睇十年AV都唔會知女人個西係咩觸感

又幾好喎呢啲節目
好撚過啲每日唱好， 日撚日話獅子山下總有出頭天， 叫啲年青人勤力啲唔好作反。 當然有係有但機率極少極少， 尤其而家呢個世代， 既得利益者只會想辦法唔比競爭者上位， 但依然好多人信呢啲宣傳， 中國人好鍾意活喺謊言之中

窮撚要向上流唔通仲講咩興趣咩
Dse 考勤力＞考智力
無依種覺悟就唔好怨

而家香港社會唔暴動就係因為有班窮人以為自己搵3皮野就係上流緊
然後樂於接受 有冇諗過搵到3皮之後係點
當你生仔 佢唔係繼承你個3皮野再上 而係又重新黎過 之後可能趺番落去
真正上流係 你有條件令下一代比你更好

家庭環境
身邊既人好大影響

自細band 3仔屋企人唔識教
中學自己死讀爛讀
自己入神科 識到班好同學 chur 入ibank intern
親戚仲屌話我急功近利 讀好d書好過(明明成個家族我最好 差唔多first hon)
又叫我唔好去exchange 唔好遲grad

依家做大行實習
慢慢追翻好d英文
同佢地根本兩個世界

上一代人目光短淺俾生埃tip
真係害死下一代

巴打忍受到唔同D親戚駁咀
咁你已經擺脫到係窮人面前認威呢個層次

啲親戚真係好撚煩
下下以後自己年紀大啲就實無錯，但其實係廢到仆街

真
功利d講
小弟二十歲到
覺得人生重要既轉折點都係大學入咩科 第一份工做乜 同搞生意個刻
真係要好好安排 先有機會向上流動
身邊簡咩朋友都好重要

兩三皮 冇女友 冇daddy
首期都儲死你啦
壓力測試有排過
要交租兩皮頭更加唔洗諗

同意
自己已到而立之年，雖然自己係高級文憑畢業，但係第一份就係做打雜，直到而家都係做倉雜，好聽啲人工都過萬(對上一份低過一萬，講起都羞家)，但係睇番同期畢業嘅，我都算最霉嗰個。
讀書時期成績一般，去到ive HD 嘅時候更加明顯，就算認識到同學，自己都硬係差啲，同最掂嘅人比我連垃圾都不如。
出嚟做嘢第一份長工，工作環境一般，成日畀人當契弟咁玩，我死忍爛忍忍到佢地走哂以為有好前途，點知新上司覺得我冇料到，講得難得啲佢哋無打算留我，結果唔做。
到咗而家份工，雖然份工人工過萬，但係始終唔可以咁就一世。成個人生少年時期已經玩爛哂，下半場都唔知可以點改變。

社會金字塔就係咁
無可能均富
均貧就有份

有研究話過窮同有錢既小朋友用電腦係唔同目的

其實有樓收租都只係中中產

窮人命賤

你唔係覺得iq決定人生下化？
高得少少學野快啲，理解好啲
咁又點，無資源先係重點

蠢人永遠唔覺自己蠢，聰明人總覺得自己唔夠聰明

IQ唔高低唔算咩問題，

我仲未講係貧窮家庭成長嘅仔女易患上嚴重精神病

天水圍 元朗 好多活生生嘅case

有好多成長於低收入家庭而患上嚴重精神病嘅青少年

不過好多人仲咁天真以為窮人總有出頭天呢

IVE GRAD 第一份工9500

唉人生巳完

有冇人真係睇過條片架
唔係剩係講向上爬咁膚淺喎

damn right
有好多揾3皮就發晒夢打飛機自己係中產，其實生活質素同住公屋相比只係好少少

窮絲其實嫁到個有錢仔已經向上遊左

成日都有d自己都顧唔掂既親戚多多意見

有無講個分別係咩
其實睇上面一d留言都見到d眼界既問題
搵20～30k一個月叫衣食無憂
屌喇媽講呢句野既人同香港社會有幾脫節 單身狗20～30k梗係無憂
你試下搵30k要拍拖結婚供樓養父母生仔供書教學 ？
仲話痴老母住都好開心 廿零歲已經磨蝕到個人無理想無目標
家庭教育真係好撚大影響

香港嘅環境最易製造裙腳仔，仲要係甘心個隻

都唔係唔好既 認清現實自己係冇條件結婚唔好生仔負累下一代
睇感情台先火滾 成堆廢物唔肯認命成日叫春話冇女

近年本港走私黃金到日本已達瘋狂程度，不少從事金業、鐘錶業界人士都視此為另一條財路。一名本港鐘錶界富二代近年集資搞運金生意，起初賺到盤滿缽滿，高峯期更天天出團，但年初在日本海關一輪嚴打下，導致總值近億元金條被扣押，資金無法周轉，最終因欠下巨債，個多月前在尖沙嘴君臨天下豪宅內燒炭亡。

走上不歸路的42歲富二代陳寶健（花名細健），其家人早前在大圍寶福山殯儀館為他設靈，不少親朋好友送來大批紙紮祭品及花牌，傷心送他最後一程。有份加入「運金行列」的好友透露，細健家族以經營鐘錶生意起家，在行內薄有名氣，惟早前老父病逝，生意由細健兩兄弟接手。未婚的細健生活富泰，出手闊綽，在朋友圈中被視為甚有生意頭腦

14個有一個翻身其實比例差唔多啦，
現實係冷酷嘅，
人口金字塔永遠都係底層最多人架啦

好似天下大亂潮文咁，
雖然好難聽，但真係事實

唔係咁意思，只係突圍呢樣野，除左天時地利， 要準備要改變自己都係超痛苦，而且運o既野唔係一定一次成功，每衰一次，代價越大，也越痛苦，唔係每個人都受得起。

由其而家香港，起圍都難，唔好講突圍。

最尾個句係重點！
窮撚出身， 通常因資源問題好多人無法真正理解咩叫憑乜去贏，所以换來一次又一次失敗，包括我。
經歷過漫長痛苦，失敗，不憤， 放棄，爛泥。 直到有一日，真係唔想咁一世，我個人感覺係要比死更大決心，乜都可以唔要，本埋條命去重新玩呢個遊戲，加多少運氣先有機會離開低層。當中，連自尊都可以唔要，同時放低哂過去所有思想同價值觀，學習有錢人思維同行事方式，肉體痛苦，心寧更痛苦

塞錢入你袋啊
屌你老母

不過如果父母係基層變中產，仔女目光會仲短淺
講緊唔係基本既衣食住行，而係待人接物同眼界
窮開既變有錢，咪好似大陸收地暴富個啲人咁，只會用錢去滿足欲望，唔會想充實自己
個人經歷有感，如果唔係屋企後尾差人錢，我依家應該仲係鳩下鳩下，得閒去下旅行既港豬

嗯，窮撚基因好大程度係思想。
或者我分享下， 本身出身係一個窮撚家庭，窮撚基因最可怕係思維。由其係資源分配o既思維。如上面一大堆人所講，都係等留在揾幾多，省幾多，等等。而唔係諗點樣由1變2, 2變4 . 其次係會把自己同家庭世界定左位，乜柒做人要腳踏實地，安安份份之類。 其次係世界觀， 窮人好喜歡認為自己所付出過o既野必定係對等價值，例如今餐好貴架，要食多o的， 之類！ 還有就是自尊無限大，無錯如果你要講道德價值，窮撚都有自尊的，但世界係現實的，窮得有骨氣只係世代窮撚自我麻目的生存方式。還有就係對事與物o既學識，見聞，以及世界大事所有思考方式，簡單講就係唔撚化，抱住用基層生活o既世界觀去自事物。
大多以上思維好多時都係窮撚家庭一代傳一代。唔好睇少呢o的呀媽係女人都知o既事實，每個成長o既人價值觀，都必會深受家庭文化影響很大。

香港係讀左書讀曬碩士博士都改變唔到

根本而家資訊比以前流通太多，問題係你日日對住個keyboard係不斷裝備自己還是打機睇av同ff鍵盤戰士。
唔可能同有錢人去比，但完全放棄自己只係窮撚借口。 我好同意一句說話； 可憐之人必有可恨之處。由其係香港！！
我以前就係一個咁o既人，怨天怨地，怨懷才不遇，自己最叻最勁，天下間所有上司，老細都係賤人，on9 .但經歷得多，失敗無數次起跌後，先知道別人的成功只因自己太多不足。 唔需要睇低自己，要信任自己人地做到自己一樣可以學得到，肯面對自己所有弱點，還要有決心戰勝自己先可能贏。天下沒有天生癈人，只有怕死怕痛同怕失敗的人。

無錯，

睇過一條係窮幾代 好慘好難突破

所以咪有科技囉，真係零和的話，你生活水平就唔會比一個中世歐洲皇帝還好

其實 ..
世界一直係咁
你想發達 唔係自己發達 而係你造一個好環境畀下一代發達 正如世界上既有富豪 佢地唔係窮到仆街 佢地大多數係上一代已經造好畀佢 佢呢一代只要特別標青 回報係百份之一萬 或者一億就已經成為大家既傳說 呢d為數唔多 但佢地上一代先係最大功勞 想發達唔係咁 你基層要成為中產再用心教下一代成為富豪 唔係窮人可以直線上富豪 呢個係冇可能

最緊要識炒樓炒iphone炒股

你都未計窮人仔女要養埋父母

而家睇住人地有女拖都冇乜感覺
冇錢咪搞咁多野

更加既可能只係所謂自証預言

對我黎講脫貧既方法只有移民去高稅收高福利既國家

其實根據人既魚蛋心理，一齊食屎都唔錯丫，點解咁多人反共產？

世上有資產增值。
錢揾錢快過你人揾錢

錢唔算係但社會地位係

睇見上面都有好多

睇完個研究就覺得自己窮係應份既人

係咪奶粉廠商做既研究

你個理論其實無乜關係，點解唔可以無階級？因為你用左生產力黎排名，後人工智能社會，對比機器所有人都係垃圾，咁既話階級就有可能被消滅

你估生個女做雞一定搵到有錢人 ？

第一批？你就真係弱智，人地個節目就係話同智力無大關係

就連翻身既都係中產升上去
窮人同富人最大分別係資源

又諗起個幅漫畫
一左一右
最後係一個做侍應服侍個成功人士

其實人類大腦係咪有個機制
生存環境惡劣 就提升生存能力
體質會比較好
生存環境好就提升下智力
因為提升生存能力已經無咩用
智力進一步提高生活質素

bbc拍麻
唔知舊年定前年嘅野啦

youtube有成集

又翻炒舊新聞當新聞

求link

因為呢個世代有錢人比過去幾千年既有錢人
相對更加重視下一代既教育

出賣尊嚴, 真係自己都過唔到, 如果我係做呢幾行, 真係連同人地講返咩都唔夠膽

窮人如果好彩讀到大學, 基本上一畢業就開始返工比家用還學費, 仲邊會有時間諗增值自己, 窮人除左無錢之外, 係連時間都無呀
有錢d 果班, 讀完大學仲有時間去下旅行, 周圍見識下, 之後仲要有時間因為懶而唔想返工搵下興趣, 如果ming 仔係死窮鬼, 果時比人炒左, 即刻就要搵份工幫補家計, 仲邊有時間係到hea 同拍片, 仲邊有今日既佢 , 我相信好多窮/普通人努力果一方面唔會輸蝕比佢
唔係話佢唔叻, 但係唔好將屋企已經幫你比起普通人行多左一步既野收埋, 之後仲要指指點點話你窮人唔努力呢樣各樣

遺產稅其實真係冇用，諗下其他方法好過啦

來自美國麻省理工大學及哈佛大學（Massachusetts Institute of Technology and Harvard University）進行的研究中，邀請了23個來自低收入家庭的學生及35個來自高收入家庭的學生，他們的年齡界乎12或13 歲，透過比較學生在馬薩諸塞州綜合評估體系（Massachusetts Comprehensive Assessment System）的得分，評估他們的大腦皮質，大腦皮質的主要功能是負責思考、語言、感官知覺及運動指令。

除此之外，研究員也透過核磁共震成像發現高收入家庭學生在顳葉及枕葉的大腦皮質比低收入家庭學生較厚，而顳葉及枕葉主要功能是視覺及知識儲存。雖然，這項研究並没有解釋從大腦造影研究發現的「成績差距」，但過往的研究指出，低收入家庭的學生在早期童年時承受很多壓力，他們只能取得有限的教育資源，學習語言的機會也少，這項研究能反映貧富造成「成績差距」，對大腦皮質所構成的影響。

Gabrieli指出除了大腦皮質有差別，其他大腦結構並没有發現有所差別。而透過這研究可證明人類的大腦是有很高的可塑性，所以研究者進一步的研究希望設計不同種類的教育規劃，可把這個「成績差距」收窄，減緩貧富家庭對大腦部造成的影響。

相關來源：

窮人子弟有4條路：

1.認命，安於現狀，繼續過窮人生活

2.發奮，但預咗付出唔會有相對回報，上流有限

3.自怨自艾，埋怨世界不公，頹廢生活

4.quit game

世界從來係有階級制度，只係睇你接唔接受，
同埋而加班有錢人好識玩，會壟斷市場，集權化，
目的係防止更多窮人向上流。有窮人既存在，
先證明到有錢人既高價值。機會？只會留俾有血緣關係既人。

共勉之

中國以前好似有個叫狀元棋既野
已經分清楚起步點唔同 係冇乜可能向上游架啦

窮人要發跡真係萬中挑一

我都覺得係
90年代由一個起飛緊嘅中國
去到衰退緊嘅香港

只能話timing好緊要

唔知係咪d大陸人睇tbb覺得香港個個都好有錢

1. 心窮財窮

2. 心富財窮

3. 心窮財富

4. 心富財富

第4類人係無敵

咪係
睇bill gates新聞睇到上腦
人地講緊留幾%但都夠食幾世呀

屋企有錢，讀書都醒 o 的，無壓力，讀書 hea 讀，如果唔係太蠢，有錢靠下補習，入名校，上到大學出黎社會，衰極都有個譜。窮人未入大學就諗緊學費，第時要做咩，要比錢屋企，好多野諗，好多野做，一個人無支援，好辛苦

咩導演結論
有睇blog見人post過呢篇文
係大陸人解讀成講貧富懸殊
條片本身好neutral下

你肯定?
你覺得gordon ramsay果類人會唔會比哂d資產外人?

agger

唔會留錢俾後代
歐洲最有錢班人全部都係唔知咩集團第n代傳人

其實最主要係全球化下資本係會流動，唔會跟死係一個地方，所以有錢人因為政治風險而無晒資本既可能性比起古代大大減低

個班有錢人既仔女 ，富二
成日講到自己出去番工 靠自己好似好勵志咁
又唔講前身 係邊個國家邊間大學翻黎
屌你老味 衣食無憂 頭廿年有人供讀供養 已經贏左啦
呢班撚樣 至乞人憎 扮鳩哂 靠自己本事 好心 收收水啦 近年興形象健康 越黎越多呢啲人
有錢 ，門面 炫富 一定好睇啲，
你玩埋我個份啦

十幾頁都冇片

個條友都on9
錢佬一定肯收你個女做雞咩
你靚仔定你老婆係靚女？
老豆靚仔就做左有錢婆隻鴨啦 駛咩等自己個女做雞

簡單d講
即係資本累積要幾代人人完成
而家窮人需要更多時間同精力去完成資本累積

窮撚會覺得淨係餵得飽就算，其實都係一種心理安慰，等自己唔會太抑鬱...

跨代貧窮

有錢人後代野心大係因為比人教到唔好節墮到變窮撚姐
咪出盡一切仆街想法去壓榨窮撚保住自己個社會地位

餓唔死人咁囉

做咗護士/ 警察/ engineer就叫做上流？
可能起薪兩萬算唔錯，但呢堆人都只係生活充裕啲。

無浸返十年廿年都好難去到中產上層，到退休可能勉勉強強有幾百萬資產；離真正上流仲係好遙遠。

自己Search 7 Years Documentary已經出到段紀錄片個名Up Series啦
窮人思想係咪就係怨天怨地都唔肯自己尋求出路

你講得好啱 我就係兩樣都無

推比D有留過言講眼界，iq同野心幾咁決定性既連登仔

其實每7年採訪一次
大個時你都會知個拍攝係檢示你人生
一路一路咁走向絕望又翻唔到身
都幾無奈

有個mk仔做中介搵錢算唔算好上進?

修養同自信可由做戲做出黎，iq 真係先天成後天

細健兩兄弟家庭背景複雜，自細父母離異影響心理健康

識埋d江湖人士，日本山口組之類垃圾

預咗等天收

如果大陸拍套咁既野，有咩分別？

邊套？

有冇link睇 ？

喂屌， 你搵兩三皮，你老婆又搵兩三皮， 一個家庭一個月5-6皮都唔撚係中產？你呃鳩我？

一個月存兩萬for 樓 ， 六年百幾萬 加小小投資錢，買個300幾呎細單位，供五六年再轉中單位

當然我只係針對樓上個example,並唔係話好多人都得

街邊d mk仔個撚個都有自信架啦
通常係又叻、又窮既人先冇自信，因為呢d人先真正知道自己既不足

咁我又真係唔知大把人做唔番本行，身邊d 醫療科／工程科朋友都係做得番

同上大學%差唔多啦

對毒撚嚟講 兩樣都好難啦

你係咪搞撚錯咗自信同自大

算鳩數啦, haters gonna hate, 你講乜都要係到辯駁架啦, 俾你講到好多人真係搵五六皮, 佢又搬搵五六皮要點點點生活都好慘好辛苦未買樓要交租買左樓要供樓出嚟, 有D人永遠都唔肯接受現實

仲有, 上流唔單只係一個特定level, 都可以解作向上流動, 如果一個公屋仔, 佢今時今日搵到3皮可以出去租, 你可以話佢生活無變, 要交租要盛, 但佢的確係向上流動緊, 由住公屋變住私樓你唔好撚同我講佢無改變到生活質素, 亦唔好撚講乜春上流要幾多千萬要咩子子孫孫生活無憂, 呢D全部都係bull shit, 簡單一句, 搵多左唔係向上流動係乜春? 再者佢今時今日搵三皮, 他朝可以搵六皮, 搵十皮, 呢個咪向上流動囉, 係咪下下要一步到位先乎合連登仔既要求?

做基層公務員只係生存條件好少少既奴隸 唔好睇得自己咁高

我宜家講野都仲係1999

堪薩斯大學（University of Kansas）的貝蒂‧哈特和托德‧里斯雷在1995年出版的著作《美國兒童日常體驗中意義深遠的差距》（Meaningful Differences in the Everyday Experience of Young American Children）提到，他們曾花了六年多的時間，對42個來自不同社會經濟背景的家庭進行研究，並錄下一小時親子互動的內容。

「直到我們完成數據收集工作時，這才意識到不同的父母跟孩子對話的單詞量構成了巨大的差異，」里斯雷後來在接受採訪時這樣說。

最大區別是語言環境的不同。一是數量不同，中產階級父母對孩子講的話語量遠遠超過貧民家庭。到3歲時，中產階級家庭的兒童平均聽了3,000萬個單詞，而貧民家庭只有1,000萬。二是話語質量不同。中產階級父母的話語要複雜得多，而且很多父母經常唸書給孩子聽。三是態度不同，中產階級父母更尊重兒童。比如，飯桌上閒談時，他們的話題和語氣，已經假設了孩子是要加入討論的。而貧民家庭通常是父母決定，孩子執行。

研究中發現，所有家長都會給孩子下達指令性的要求，比如「把玩具拿開！」或「這東西別吃！」但是，對於那些領救濟金的家長來說，與子女之間的溝通也許就止於此了，而家庭收入和教育程度越高，互動就越有可能會進一步進行下去。

兩者之間的差別令人驚異。那些靠救濟金度日的家庭，孩子每小時只能聽到約600個單詞；工薪階層家庭的孩子每小時聽到1,200個單詞；而父母是專業人士的孩子，每小時可聽到2,100個單詞。到了三歲時，出身貧寒的孩子相比出身專業人士家庭的孩子，在家庭環境中要少聽到3,000萬個單詞。而這種差別至關重要：在三歲前，孩子從父母或撫養人那裏聽到的單詞數目越多，其智商就越高，在學校的表現也越好。聽電視上的人說話，對孩子則是有害而無益的。

另外，話語質量和說話態度，不同經濟狀況的家庭也大不相同。中產階級父母的話語要複雜得多，態度更尊重兒童，而且很多父母經常唸書給孩子聽。而貧民家庭通常是父母決定，孩子執行。

兩位研究者認為，語言使用跟學業之間有著極其緊密的聯繫，來自貧寒家庭的孩子成績遠比出身富裕家庭的孩子差，這主要是因為父母跟子女說的話太少。

56up好睇有講述家庭背景影響生活，但是導演係想帶年每一個人在唔同年紀的盼望同價值觀，每7年講究7年後的經歷同影響，唔係一方面講家庭背景一開始影響命運。

(中文字幕，非完全版本，是全片的第一部分)

條片邊個係公屋仔 :/

會唔會係你搞錯咩叫自大，窮人有自信唔一定係自大
就算真係自大，亦不過係自信既誇大版，對於心理上至少唔係閃閃縮縮、驚驚青青、情緒低落先

咁都好過好多人

你講緊嘅係mk 呀
有能力嘅窮人自信咪無問題
無能力嘅mk 自信咪自大

唔話同智力冇關點呃班蠢人做牛做馬呀，佢地識玩其實一早唔跟遊戲規則玩，再係發圍後加規則保障自己 。

咁窮人有冇plan定PG去邊間U同未來職業先
我覺得窮人冇plan 所以實踐唔到

利申 冇錢

把大媽修成正妹 網崩潰「不玩啦！」把大媽修成正妹 網崩潰「不玩啦！」
大陸中心／綜合報導

天生會讀書是不夠的？今年中國大陸北京高考的「狀元」熊軒昂，日前接受陸媒訪問，不免俗地被問到考高分的祕訣，沒想到熊軒昂回應「我父母是外交官，從小就佔盡優勢」，強調考高分的學生多是有錢家庭的小孩，因為農村及外地的小孩根本就沒資源。

熊軒昂認為，現在考高分的狀元多半都是家裡條件好的人，像他的父母是外交官，從小就較多資源培養他的讀書、品性等。另外，在高考制度上的「城市戶口」保留名額，能讓北京考生以相對較低的分數進入北京大學，熊軒昂不諱言，「高考是階層性的考試，農村地區越來越很難考出來。」出身北京中產家庭，在學習時能走很多捷徑，而農村小孩沒有這種資源，「所以有知識不一定改變命運。」

熊軒昂的一席話也引發大陸網友討論，認為熊軒昂非常成熟，18歲的年紀已明白大陸社會城鄉差距的現實，造成孩子在求學上的不平等，「很殘酷，但也很真實。」

人地睇得幾通 香港人仲呃細路話咩教育改變命運

大陸就話真係可以去到好窮，香港最窮咪又係有老綜

自大又點，人地mentality 好撚過你咪得 自己過得自在你吹得人漲？

cu engine收嗰廿分頭 東華收得重低 護士學校就一直都有 啃得落嘅話人工都唔低啦

你咁講唔使討論啦
嗰條片入面窮人都好happy 㗎

所以係資本主意社會,窮人只會愈窮

共產主義社會呢？

一樣唔會有平等 係窮撚先會幻想共產主義就可以分到其他人啲錢

其實有哩種思想嘅話 就算有共產 都一樣會諗點樣拎到別人嘅資產

人就係自私嘅 有得揀係人都揀做人上人 唔會有平等

共產主義都係諗吓好啦 唔會work 歷史已說明

好嘢，你班死窮撚認命啦

人生已完

好似係過

我都係咁話

上堂睇過
個Neil好似流浪前做過議員

共產主義可以保障窮人,但唔會有大進步。因為有錢人d資本會比政府沒收,eg:土地改革, 大部份土地比人回收(當時農民要將收入一半比地主), 政府可以資源從新分配。所以可以保障窮人生活有飯食。

農民當時思想係只為生活,共產主義唔係要賺錢。分人資產(土地)係當時太唔平均,好似6%人拎左約7成土地。自私人反而多數係讀人